<h1>5. Связь между полугруппой и группой. Основные алгебраические структуры</h1>

<h2>Связь полугруппы с группой</h2>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>Для того, чтобы полугруппа была группой, необходимо и достаточно, чтобы выполнялись условия:
<ol>
    <li>\((\exists e) \ (\forall a) \ ae = a\);</li>
    <li>\((\forall a) \ (\exists a^{-1}) \ aa^{-1} = e\).</li>
</ol>
</i>
</p>

<p>
<i>Доказательство.</i>

<p>
<u>Необходимость.</u> Свойство 1 &mdash; часть теоремы о существовании и единственности нейтрального элемента в группе.
Свойство 2 &mdash; часть теоремы о существовании и единственности обратного элемента в группе.
</p>

<p>
<u>Достаточность.</u> Покажем вначале, что правый обратный элемент \(a^{-1}\) являлся также и левым обратным элементом
элемента \(a\): \((\forall a) \ a^{-1} a = e\). В силу свойства 2 и ассоциативности имеем:
\[
    \begin{aligned}
        a^{-1} a a^{-1} &= a^{-1} (a a^{-1}) \\
        &= a^{-1} e \\
        &= a^{-1}.
    \end{aligned}
\]
В силу свойства 2 существует \(x\) такой, что \(a^{-1} x = e\), поэтому, получаем
\[
    \begin{aligned}
        e &= a^{-1}x \\
        &= (a^{-1} a a^{-1}) x  \\
        &= a^{-1} a (a^{-1} x) \\
        &= a^{-1} a e \\
        &= a^{-1} a,
    \end{aligned}
\]
то есть
\[
    a^{-1} a = e.
\]

Теперь можно доказать, что \(e\) не только правый, но и левый нейтральный элемент:
\[
    ea = a a^{-1} a = ae = a.
\]

<p>
Истинность \(a^{-1}a = e\) позволяет установить существование решения уравнения \(ya = b\). Действительно, полагая \(y = b a^{-1}\), получаем
\[
    ya = (b a^{-1}) a = b (a^{-1} a) = be = b,
\]
то есть данный \(y\) является решением уравнения \(ya = b\).
</p>

<p>
Истинность \(ea = a\) также позволяет установить существование решения уравнения \(ax = b\). Действительно, полагая \(x = a^{-1} b\), получаем
\[
    ax = a (a^{-1} b) = (a a^{-1}) b = eb = b,
\]
то есть данный \(x\) является решением уравнения \(ax = b\). \(\blacksquare\)
</p>
</p>
</p>

<h2>Алгебраические структуры с двумя бинарными операциями</h2>

<p>
На одном множестве \(M\) можно задать 2 бинарные операции. Образующаяся таким образом алгебраическая структура
будет только тогда иметь заметно новый интерес, когда эти 2 операции как-то связаны друг с другом.
</p>

<p>
Пусть одна операция на \(M\), которую будем называть <i>сложением</i>, порождает абелеву группу.
Пусть другая операция, которую будем называть <i>умножением</i>, порождает группоид. Эти операции могут быть связаны <i>дистрибутивностью</i>.
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Левая дистрибутивность: \((\forall a, b, c \in M) \ (a + b) c = ac + bc\);
правая дистрибутивность: \((\forall a, b, c \in M) \ c(a + b) = ca + cb\).</i>
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Алгебраическая структура из множества и с заданными на нём операциями сложения и умножения,
связанными обеими дистрибутивностями, называется кольцом.</i>
</p>

<p>
Типы колец:
<ol>
    <li>
		Коммутативные и некоммутативные кольца. Этому однозначно соответствует коммутативность умножения.
		В таких кольцах правая и левая дистрибутивности эквивалентны, поэтому говорят просто о дистрибутивности;
	</li>

    <li>
		Унитарное кольцо (кольцо с единицей) &mdash; кольцо, которое содержит нейтральный по умножению элемент;
	</li>

    <li>
		Ассоциативное кольцо &mdash; кольцо, у которого умножение ассоциативно.
	</li>
</ol>
</p>

<p>
Множество элементов кольца \(K\) совместно с операцией сложения образуют <i>аддитивную группу кольца</i>.
В этой аддитивной группе нейтральный элемент 0.
</p>

<p>
Рассмотрим кольцо без нуля: \(K \setminus \{ 0 \}\). Если операция умножения на этом множестве образует группу,
то эта группа называется <i>мультипликативной группой кольца</i>, а само кольцо называется <i>телом</i>.
Если же образуется абелева группа, то кольцо называется <i>полем</i>.
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/part1__14_.pdf">Конспект Михеева (часть 1), страница 20</a>
	</li>
</ul>

